%
% ********** Página de assinaturas
%

\begin{titlepage}

\begin{center}

\LARGE

\textbf{Modelagem Formal do Sistema Operacional de Tempo Real FreeRTOS Utilizando
o Método B}

\vfill

\Large

\textbf{Stephenson de Sousa Lima Galvão}

\end{center}

\vfill

% O \noindent é para eliminar a tabulação inicial que normalmente é
% colocada na primeira frase dos parágrafos
\noindent
% Descomente a opção que se aplica ao seu caso
% Note que propostas de tema de qualificação nunca têm preâmbulo.
Dissertação de Mestrado
%Tese de Doutorado
aprovada em 16 de agosto de 2010 pela banca examinadora composta
pelos seguintes membros:

% Os nomes dos membros da banca examinadora devem ser listados
% na seguinte ordem: orientador, co-orientador (caso haja),
% examinadores externos, examinadores internos. Dentro de uma mesma
% categoria, por ordem alfabética

\begin{center}

\vspace{1.5cm}\rule{0.95\linewidth}{1pt}
\parbox{0.9\linewidth}{%
Prof. Dr. David Boris Paul Déharbe (orientador) \dotfill\ DIMAP/UFRN}

\vspace{1.5cm}\rule{0.95\linewidth}{1pt}
\parbox{0.9\linewidth}{%
Prof. Dr. Marcel Vinícius Medeiros Oliveira \dotfill\ DIMAP/UFRN}

\vspace{1.5cm}\rule{0.95\linewidth}{1pt}
\parbox{0.9\linewidth}{%
Profa. Dra. Aline Maira Santos Andrade  \dotfill\ UFBA}



\end{center}

\end{titlepage}

%
% ********** Dedicatória
%

% A dedicatória não é obrigatória. Se você tem alguém ou algo que teve
% uma importância fundamental ao longo do seu curso, pode dedicar a ele(a)
% este trabalho. Geralmente não se faz dedicatória a várias pessoas: para
% isso existe a seção de agradecimentos.
% Se não quiser dedicatória, basta excluir o texto entre
% \begin{titlepage} e \end{titlepage}

\begin{titlepage}

\vspace*{\fill}

\hfill
\begin{minipage}{0.5\linewidth}
\begin{flushright}
\large\it
Dedico esse trabalho aos meus pais, irmãos e namorada (futura esposa).
\end{flushright}
\end{minipage}

\vspace*{\fill}

\end{titlepage}

%
% ********** Agradecimentos
%

% Os agradecimentos não são obrigatórios. Se existem pessoas que lhe
% ajudaram ao longo do seu curso, pode incluir um agradecimento.
% Se não quiser agradecimentos, basta excluir o texto após \chapter*{...}

\chapter*{Agradecimentos}
\thispagestyle{empty}

\begin{trivlist}  \itemsep 2ex

Agradeço a Deus por:
\begin{itemize}
\item Ter me dado o dom da vida;

\item Ter me dado pais presente e incentivadores;

\item Ter me dado irmão companheiros, Stanley e Stênio;

\item Ter colocado na minha vida uma companheira ideal, Luanne;

\item Ter me apresentado amigos verdadeiros;

\item Dar-me a oportunidade de trabalhar com verdadeiros mestres pacientes, David;

\item Dar-me a oportunidade de trabalho em um ambiente amigável, IFPI; e

\item Ter me dado forças para concluir esse trabalho.

\end{itemize}

\end{trivlist}
